<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>oscarzt20</title>
    <link>http://localhost:1313/</link>
    <description>Recent content on oscarzt20</description>
    <generator>Hugo -- 0.148.1</generator>
    <language>es-mx</language>
    <atom:link href="http://localhost:1313/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Conceptos Generales de Programación</title>
      <link>http://localhost:1313/apuntes/conceptos-generales-de-programaci%C3%B3n/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/apuntes/conceptos-generales-de-programaci%C3%B3n/</guid>
      <description>&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;La programación es el proceso de escribir instrucciones para que una computadora realice tareas específicas. Antes de empezar a programar, es importante conocer los fundamentos necesarios para entender cómo funciona la programación.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;i-algoritmos&#34;&gt;I. Algoritmos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para programar, los desarrolladores crean algoritmos, que son secuencias ordenadas de pasos que resuelven un problema o llevan a cabo una tarea.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;11-características-de-los-algoritmos&#34;&gt;1.1 Características de los algoritmos&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Finito&lt;/strong&gt;: Un algoritmo debe terminar después de un número determinado de pasos. Se evitan los bucles sin fin.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Preciso&lt;/strong&gt;: No debe haber interpretaciones subjetivas sobre lo que se debe hacer en cada instrucción.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Con inicio y final/es&lt;/strong&gt;: Debe tener un inicio y puede contener más de un final.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Eficaz en la solución del problema&lt;/strong&gt;: El algoritmo debe resolver el problema de manera correcta y óptima, evitando pasos innecesarios o ineficientes.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;12-tipos-de-algoritmos&#34;&gt;1.2 Tipos de algoritmos&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Cualitativos&lt;/strong&gt;: Emplean palabras, ej. receta de cocina.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Cuantitativos&lt;/strong&gt;: Utilizan cálculos numéricos, ej. resolver una ecuación de 2° grado.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;13-lenguajes-algorítmicos&#34;&gt;1.3 Lenguajes algorítmicos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Conjunto de símbolos y reglas que permiten explicar un proceso.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Conceptos y Programación de Bases de Datos</title>
      <link>http://localhost:1313/apuntes/conceptos-y-programaci%C3%B3n-de-bases-de-datos/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/apuntes/conceptos-y-programaci%C3%B3n-de-bases-de-datos/</guid>
      <description>&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;i-bases-de-datos&#34;&gt;I. Bases de datos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una base de datos se puede percibir como un gran almacén de datos, que se utiliza al mismo tiempo por distintos usuarios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En relevante tanto a nivel persona (permite desarrollar software sin estar en una empresa), como a nivel empresa (análisis de datos).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un registro es una fila o dupla: Registro = Filas = Dupla
Los componentes de las bases de datos son:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Datos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Software&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Recursos humanos&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;11-back-end&#34;&gt;1.1 Back-end&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Administración de los datos en relación con la interacción con los usuarios. Es vital para el funcionamiento de las funciones de una página o programa.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Pan de Muerto - Hojaldras Tradicionales</title>
      <link>http://localhost:1313/recetas/pan-de-muerto---hojaldras-tradicionales/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/recetas/pan-de-muerto---hojaldras-tradicionales/</guid>
      <description>&lt;hr&gt;
&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;th&gt;Tiempo de Preparación (hrs)&lt;/th&gt;
          &lt;th&gt;Porciones Aprox.&lt;/th&gt;
      &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;8&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;17&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h2 id=&#34;ingredientes&#34;&gt;Ingredientes&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;1kg de harina&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;45gr de levadura viva (en cubo) o 24gr de levadura en polvo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;250gr de azúcar&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;220gr de mantequilla sin sal a temperatura ambiente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;50gr de manteca&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;8gr de sal&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2 1/2 huevos chicos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1/2 cu. de extracto de vainilla&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1/2 cu. de canela en polvo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1/4 cu. de colorante en polvo amarillo huevo (opcional)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ralladura de naranja (opcional)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pasas, nueces, azúcar de colorado, azúcar de totomoxtle (opcional)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;preparación&#34;&gt;Preparación&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;En un recipiente colocar y revolver levemente 260gr de agua a temperatura ambiente, la levadura, 5gr de azúcar y 5gr de harina. Dejar reposar por 1 hora o hasta que duplique su tamaño.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hacer un volcán con 400gr de harina. Dentro, verter la mezcla de levadura, e integrarla con la harina. Dejar reposar, preferentemente dentro de un recipiente tapado con un trapo, por 1 hora o hasta duplicado su tamaño.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En una batidora, colocar la mantequilla y manteca con la azúcar restante y batir con aspas normales.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Agregar a la batidora la harina restante con la sal (incorporar harina y sal primero), color, vainilla, canela y &lt;em&gt;al final&lt;/em&gt; los huevos, y seguir batiendo hasta que se incorpore levemente. Cambiar a aspas para masa y terminar de incorporar los ingredientes. Dejar reposar hasta que la primera masa este lista.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Una vez habiendo reposado, mezclar a mano las dos masas hasta integrarse y seguir por 1 hora, dando azotes contra la mesa ocasionales. Dejar reposar por 15min.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Precalentar el horno a 380-400ºF.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pesar porciones de 100gr más las canillas y bolitas. Decorar al gusto con pasas, nueces, polvo de colorado, etc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pintar con huevo revuelto o únicamente yemas y hornear a 380-400ºF 20min aprox.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;notas&#34;&gt;Notas&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Al hacer más o menos de 1 kg, considerar que el 40% de la harina debe ir en el paso de la levadura y la restante con los demás ingredientes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cubrir la masa con un trapo para que &amp;ldquo;respire&amp;rdquo;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si el ambiente es frío, dejar reposar la masa dentro de un horno &lt;em&gt;solamente&lt;/em&gt; con la luz encendida.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hornear con modo de convección.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En horno grande HB a 425°F se tarda 21min.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En horno chico a 130°C se tarda 21min en modo doble calor.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;anexos&#34;&gt;Anexos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Pan de Muerto - Hojaldras Tradicionales_26-07-2025.png&#34; loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://localhost:1313/imagenes/Pan%20de%20Muerto%20-%20Hojaldras%20Tradicionales_26-07-2025.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Pay de Calabaza</title>
      <link>http://localhost:1313/recetas/pay-de-calabaza/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/recetas/pay-de-calabaza/</guid>
      <description>&lt;hr&gt;
&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;th&gt;Tiempo de Preparación (hrs)&lt;/th&gt;
          &lt;th&gt;Porciones Aprox.&lt;/th&gt;
      &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;6&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;1 de 22cm&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h2 id=&#34;ingredientes&#34;&gt;Ingredientes&lt;/h2&gt;
&lt;h4 id=&#34;para-la-base-del-pay&#34;&gt;Para la base del pay:&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;1 ½ tazas de harina de trigo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;100 g de mantequilla fría (en cubitos)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1 huevo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1 cucharada de azúcar&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1 pizca de sal&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2-3 cucharadas de agua fría&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;para-el-relleno&#34;&gt;Para el relleno:&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;1 calabaza de castilla, mediana (aproximadamente 1-2 kg)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;100 g de piloncillo rallado o en trozos pequeños&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;½ taza de azúcar morena o miel de abeja&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1 lata (380 ml) de leche evaporada&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2u. huevos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1 cucharadita de canela en polvo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;½ cucharadita de jengibre en polvo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;¼ cucharadita de nuez moscada&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1 pizca de clavo molido&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1 cucharadita de vainilla&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1 pizca de sal&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;preparación&#34;&gt;Preparación&lt;/h2&gt;
&lt;h4 id=&#34;hacer-el-puré-de-calabaza&#34;&gt;Hacer el puré de calabaza&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Precalentar el horno a 180°C o 356°F.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Prepara la calabaza: Lava la calabaza, córtala por la mitad y retira las semillas y las fibras internas con una cuchara.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hornea la calabaza: Coloca las mitades de la calabaza boca abajo en una charola para hornear forrada con papel aluminio. Hornea durante 45-60 minutos, o hasta que la calabaza esté suave y se pueda perforar fácilmente con un tenedor.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Deja enfriar: Retira la calabaza del horno y deja que se enfríe lo suficiente para manipularla.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Saca la pulpa: Usa una cuchara para separar la pulpa de la cáscara.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tritura la pulpa: Coloca la pulpa en una licuadora o procesador de alimentos y tritúrala hasta obtener un puré suave. Si queda muy acuoso, escurre el exceso de líquido con un colador fino.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4 id=&#34;preparar-la-base-del-pay&#34;&gt;Preparar la base del pay&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Prepara la masa: En un tazón grande, mezcla la harina, la sal y el azúcar. Añade la mantequilla fría y mezcla con las manos o con un cortador de masa hasta que obtengas una consistencia arenosa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Agrega el huevo y el agua fría, una cucharada a la vez, y mezcla hasta que la masa forme una bola. Envuelve la masa en plástico y refrigérala por 30 minutos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hornea la base: Precalienta el horno a 180°C. Extiende la masa sobre una superficie ligeramente enharinada y colócala en un molde para pay de 23 cm. Pincha la base con un tenedor y hornea (con frijoles o arroz sobre papel encerado) durante 15 minutos. Retira los granos de frijoles o arroz y hornea 5 minutos más. Deja enfriar.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4 id=&#34;preparar-el-relleno&#34;&gt;Preparar el relleno&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Derrite el piloncillo: En una cacerola pequeña, derrite el piloncillo con 3 cucharadas de agua a fuego medio hasta que se disuelva y obtengas un jarabe espeso. Deja enfriar un poco.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mezcla los ingredientes: En un tazón grande, mezcla el puré de calabaza, los huevos, la leche evaporada, las especias (canela, jengibre, nuez moscada, clavo), la vainilla y la sal. Agrega el jarabe de piloncillo y mezcla bien.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ajusta el dulzor: Prueba la mezcla; si no es lo suficientemente dulce para tu gusto, añade azúcar morena o miel de abeja.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4 id=&#34;armar-y-hornear-el-pay&#34;&gt;Armar y hornear el pay&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Vierte el relleno: Vierte la mezcla de calabaza en la base de pay ya horneada y fría.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hornea el pay: Hornea a 180°C durante 45-50 minutos, o hasta que el centro esté firme y ligeramente dorado en los bordes. Si la orilla de la masa se dora demasiado rápido, cúbrela con papel aluminio.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Deja enfriar: Saca el pay del horno y deja enfriar a temperatura ambiente antes de cortarlo.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4 id=&#34;servir&#34;&gt;Servir&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Sirve el pay con crema batida o una cucharada de cajeta.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;notas&#34;&gt;Notas&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;anexos&#34;&gt;Anexos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Pay de Calabaza_02-06-2025-2.png&#34; loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://localhost:1313/imagenes/Pay%20de%20Calabaza_02-06-2025-2.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Pizza</title>
      <link>http://localhost:1313/recetas/pizza/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/recetas/pizza/</guid>
      <description>&lt;hr&gt;
&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;th&gt;Tiempo de Preparación (hrs)&lt;/th&gt;
          &lt;th&gt;Porciones Aprox.&lt;/th&gt;
      &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;12&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;5 de 10&amp;quot;&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h2 id=&#34;ingredientes&#34;&gt;Ingredientes&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;2.5gr de levadura en polvo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2.5gr de miel&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;700gr de harina&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;15gr de sal&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aceite de oliva&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Opcional para la salsa&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;15ml de aceite de oliva.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2gr de ajo en polvo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1gr de chili flakes (opcional).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;350gr de puré de tomate. Marca San Marzano de preferencia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;5gr de azúcar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3gr de sal o al gusto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pimienta al gusto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;1gr de orégano en polvo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;5gr de pepperoni.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;preparación&#34;&gt;Preparación&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;11-mezcla-inicial&#34;&gt;1.1 Mezcla inicial&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Preparar 150gr de agua a temperatura ambiente en un tazón y añadir los 2.5gr de miel. Revolver un poco.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Agregar la levadura en polvo y 150gr de harina. Revolver no muy rápido hasta que se incorpore todo.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt=&#34;Pizza_24-06-2025.png&#34; loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;http://localhost:1313/imagenes/Pizza_24-06-2025.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Programación Orientada a Objetos</title>
      <link>http://localhost:1313/apuntes/programaci%C3%B3n-orientada-a-objetos/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/apuntes/programaci%C3%B3n-orientada-a-objetos/</guid>
      <description>&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;i-introducción-a-la-programación-orientada-a-objetos-poo&#34;&gt;I. Introducción a la Programación Orientada a Objetos (POO)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La programación orientada a objetos es un paradigma que organiza el código en objetos, cada uno con sus propios datos (&lt;em&gt;atributos&lt;/em&gt;) y comportamientos (&lt;em&gt;métodos&lt;/em&gt;), evitando que otros objetos tengan acceso a estos elementos de manera no controlada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los beneficios y objetivos de POO son:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Natural&lt;/strong&gt;: Permite construir un sistema que modele elementos del mundo real.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Confiable&lt;/strong&gt;: Un programa bien diseñado y codificado va a funcionar como es esperado sin importar el tamaño, y el testing se vuelve más sencillo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Reusable&lt;/strong&gt;: Una vez un problema es resuelto se puede volver a usar la solución.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fácil de mantener&lt;/strong&gt;: Se estima que del 60%-80% del trabajo en un programa es el mantenimiento, el 20% es el desarrollo. Un bug se puede resolver corrigiendo una sola parte.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Extendible&lt;/strong&gt;: Un software creado en POO puede crecer y cambiar sin muchas dificultades.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Oportuno&lt;/strong&gt;: Varias partes del programa se pueden desarrollar en paralelo. Es esencial realizar correctamente el análisis y diseño.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;11-diferencias-entre-poo-y-la-programación-estructurada&#34;&gt;1.1 Diferencias entre POO y la programación estructurada&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A diferencia de la programación estructurada, donde el código se escribe en &lt;em&gt;funciones&lt;/em&gt; que resuelven un problema lógico y este se ejecuta en orden de arriba hacia abajo, la POO organiza el código en un sistema conectado basado en &lt;em&gt;objetos&lt;/em&gt;, y el orden en que se escriben las partes de una clase no afecta su funcionamiento.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
